<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="/tag/creativity/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2019-08-21T10:19:34+08:00</updated>
  <id>/tag/creativity/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">Never Move About | </title>
  

  
    <subtitle>Talking About Ideas</subtitle>
  

  

  
    
      
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">About Idea Journal</title>
      <link href="/idea-journal" rel="alternate" type="text/html" title="About Idea Journal" />
      <published>2017-06-09T18:00:00+08:00</published>
      <updated>2017-06-09T18:00:00+08:00</updated>
      <id>/idea-journal</id>
      <content type="html" xml:base="/idea-journal">&lt;p&gt;我在coursera上的Creative, Innovation and Change这门课上第一次接触到Idea Journal这个概念，我还记得那位老教授说自己已经有好几本Idea Journal，任何有灵感的时候都会记下来，像一个list，反复检查里面的ideas，”好“的灵感可以想办法实现它，“不好”的灵感则慢慢就被淘汰掉。关于要做Idea Journal的想法在之后几年中时不时浮现在脑海里，但是一直没有很好的形式，也没有给自己强大的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人就像一台源源不断生产idea的机器，我想从这方面来说现在的机器还远不如人这台“机器”厉害。以前看过一个说法，灵感是上帝的礼物，碰巧经过你的大脑，所以有人碰到灵感的时候会不顾一切地想要记下来，因为这个礼物停留时间有限，没有被重视的话就会去找下一个幸运的人。我们可以用各种文字或符号的形式记下灵感，音乐家现在倒是可以用语音把想到的音乐片段录下来了。这种说法是有一定道理的，让我们从某种程度上更珍惜灵感的闪现，也更重视灵感的记录和转化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有时候和别人进行对话的时候，谈了很久发现竟然聊到了一个和对话开始完全不同的话题，这种有趣的现象让我产生好奇去回溯我们是怎么一步步进行对话的，中间经过了哪几次跳跃，每一次跳跃的联系在哪里。我想，人在&lt;strong&gt;关联性思考（associative thinking）&lt;/strong&gt;方面的能力很强大，话题之间的关联性可以很强大，也可以很微弱，都能够产生话题跳跃的有效性，灵感的产生也可以说是来源于这种associative thinking。我时常在脑子里和自己对话，讨论一些话题，在各种话题交会的过程中产生了一些灵感，这些灵感让我觉得有必要把它们表达出来而不是仅仅让它们出现过，因此灵感的表达也显得重要起来。可以说，人自己本身就是那个带着礼物的上帝，这个礼物产生于大脑进行的关联性思考，记下灵感就是为了唤起自己对思考过程的记忆而努力留下线索（clue）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我认为，表达灵感和创造灵感完全不相同。表达是灵感的第二次创造，第一次创造已经发生在大脑中（这是为什么你会“产生”灵感），第二次创造会尽可能模仿或接近第一次创造的活动，但是没有办法复刻一个完全相同的思考活动。第二次创造过程，就是手中拿着那些自己曾经记下的clues，想要把自己脑中曾经走过的路再走一遍，但这条路和当时走过的可能有很多不一样的地方，即使它们的目的地都相同。但是，第一次创造不见得就是完美的，有时候好的作品就是需要不断的打磨，我更看中的是第一次创造中产生的关联性思考活动，那完全是一种自发的（spontaneous）的思考活动，不会强迫自己为了创造而创造，有的关联性非常微弱但仍然不妨碍大脑选择这条狭窄的道路走下去。所以，第一次创造的记录对我来说很重要，因为这种思考活动的价值。而之后的第二次创造，则需要加入自己理性的判断和梳理，使之表达得更充分更合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我把这个博客叫&lt;em&gt;Idea Journal&lt;/em&gt;的原因就是为了在记下灵感之后，尽早地表达出来，让两次创造活动尽量接近。这需要不断的练习，更刻意（deliverate）的练习。&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Nini</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="creativity" />
      

      
        <summary type="html">我在coursera上的Creative, Innovation and Change这门课上第一次接触到Idea Journal这个概念，我还记得那位老教授说自己已经有好几本Idea Journal，任何有灵感的时候都会记下来，像一个list，反复检查里面的ideas，”好“的灵感可以想办法实现它，“不好”的灵感则慢慢就被淘汰掉。关于要做Idea Journal的想法在之后几年中时不时浮现在脑海里，但是一直没有很好的形式，也没有给自己强大的动力。</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
