<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="/tag/life/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2019-10-03T20:44:53+08:00</updated>
  <id>/tag/life/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">Never Move About | </title>
  

  
    <subtitle>Talking About Ideas</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">大隐隐于市</title>
      <link href="/be-in-the-city" rel="alternate" type="text/html" title="大隐隐于市" />
      <published>2017-06-02T18:00:00+08:00</published>
      <updated>2017-06-02T18:00:00+08:00</updated>
      <id>/be-in-the-city</id>
      <content type="html" xml:base="/be-in-the-city">&lt;p&gt;经常有人问我：你喜欢在上海生活吗？我的回答一般是：也许吧，我也不知道。有时明明深切地感觉到，自己对生活在这个城市感到非常满意，但不是因为它的繁华，而是因为自己足够渺小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天看了一个Ted Talk讲述内向性格的力量，谈到内向的人需要空间和时间独处，想到高中写的唯一一篇高分作文就是大谈独处之道，但那时的我对独处的认识其实也不是十分清晰。内向和外向不是绝对的泾渭分明，大部分人对自己内向的一面更加敏感，对自己外向的一面经常认为理所当然，所以深入交流到一定程度才有可能告诉别人：其实我有点（很）内向。人需要意识到自己的性格是一个仪表盘，指针在内向与外向之间来回摆动，学习发挥两种性格的力量。外向性格在与他人深入交流、公众场合表达观点、建立情感等方面有很大作用，而内向性格则使你学会与自己相处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我一个人的时候，内心比较平静，很少有情绪的大起大落，对周围环境的观察更加敏锐，得到的体会也更加丰富。最近上班的时候明明天气很热，却控制不住自己想要骑车到公司。路上川流不息的车辆，来来往往的路人，从容指挥的交警，还有思想一直开小差的我。幸亏自己没有生活在1984年，否则可能真的因为神情涣散而被判思想罪或者脸罪。对于是否要长久生活在上海，我不是很确定，自己也想生活在一个理想的环境里，但是也许最发达的国家如美国，也有着他们所面临的烦恼。这个世界上也许并不存在所谓“最理想的环境”，就像《Designing Your Life》中所说的不存在”最好的工作“一样，我们应当主动创造一个自己想要的生活，而这样的生活和环境可能没有太大关系。这种主动创造”理想生活“的想法，让我想到古人所说的”小隐隐于林，大隐隐于市“的智慧，在城市中生活也可以做到像隐居者一样，拥有独处的时间，和自己进行对话；保持敏锐的观察力和创造力，激发灵感实现自我表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得有一天早晨骑车等红绿灯的时候，偶然抬头发现了一道清晰的彩虹，一架飞机穿过，留下长长的尾巴。这次偶然抬头让我和彩虹相遇，说不出当下的感觉多么美好，只是在等的时候忍不住抬头看，不断加深它在我心里的感觉。今天在相同地方等红绿灯时，看到一对老人，老爷爷步履蹒跚，推着老伴儿的轮椅。不知道为什么，虽然他们面容衰老，但是我却有一种感觉是他们对城市的观察可能和我一样敏锐，甚至好奇。我始终对自己生活在城市里能够观察到丰富的画面，感到一阵欣慰。&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Nini</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="life" />
      

      
        <summary type="html">经常有人问我：你喜欢在上海生活吗？我的回答一般是：也许吧，我也不知道。有时明明深切地感觉到，自己对生活在这个城市感到非常满意，但不是因为它的繁华，而是因为自己足够渺小。</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">生活的气息</title>
      <link href="/feeling-of-life" rel="alternate" type="text/html" title="生活的气息" />
      <published>2017-05-15T18:00:00+08:00</published>
      <updated>2017-05-15T18:00:00+08:00</updated>
      <id>/feeling-of-life</id>
      <content type="html" xml:base="/feeling-of-life">&lt;p&gt;早晨骑了车去菜市场，采购接下来一周的食材，大部分都是水果，还有做沙拉的蔬菜，照例买牛奶。我正在培养自己很多习惯，比如每周末的早晨去采购，只是才执行过3次，还不足以养成习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好像一直很喜欢逛菜市场，在家也是。Peti在上海的时候，我们去吃富春小笼，他说很喜欢那种感觉。我们好像都知道，是那种“生活的气息”，中文里偶尔也会形容成一种“市井的气息”。逛菜市场也让我产生这种感觉，买菜是人们生活最平常的活动，市场里蔬菜水果、生肉熟食花了眼，老板们热情的吆喝，穿梭来往的人群，身在其中好像也有一种安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都喜欢这种“生活的气息”，我认识的朋友，一些有名的作者。我会想一个问题，什么样的人会喜欢这种“生活的气息”，他们愿意成为这气息的一部分吗，在其中经营着自己的生意，和来来往往的人打交道。如果是我，似乎不会这样，好像更喜欢的是感受“生活的气息”，而不是成为围绕别人周围的气息。为什么这让我们感觉很好，回味无穷又有点迷恋呢？似乎是因为我们终究不属于那里，距离感引起了新鲜和好奇。我们知道自己不会成为那里的一部分，带着一种轻松的心情融入其中，我喜欢融入人群的感觉，好像成了nobody，但潜意识里应该也有一种所谓的“优越感”吧，仿佛皇帝下了民间，体察民情。当然，这么说有一点狂妄，也不是在推演别人的心理，况且作为一种猜测的解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感受生活的气息，最好的部分也许并不是身临其境，而是抽身而去的时候。刚刚离开那个热闹的环境，耳边的喧嚣渐渐消失在身后，自己身上的市井气慢慢消退，恢复平静后开始回味刚才的感觉，那种令人惬意的生活气息就印在了脑子里。如果像我这样正在培养习惯的人，就会不断重复这个过程去获得这种体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天早晨Charles被楼下嘈杂的人声吵醒，他说他喜欢听这样的声音，会让他感到自己还“活着”。这听起来让人感到一种淡淡的忧伤，可是想到他随时触发的抑郁症，能够体会出那种在夹缝中寻找希望的感觉。只是那声音让我想到的，并不是自己还“活着”的感觉，而是电影《情人》里，Jane和Tony欢愉的房间。房外是喧闹的集市，房内Tony正享受着Jane的身体，两个人在彼此身上都有所寄托，从一开始就不是一段光明的relationship。后来读了王小波的散文集《我的精神家园》，里面非常推崇《情人》这部小说的写作手法，让我产生好奇去读了原著，只是学识疏浅，没有体会出个中的韵味，只是想起了当年看完电影的感觉。淡淡的忧伤，生活的无奈，还有优美得让人心醉的配乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，我现在正在进入“生活”中，不知道过一阵子之后对生活的气息是否还像现在这么有新鲜感，也许就会知道这种新鲜感是不是来源于自己和“生活”之间的距离。&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Nini</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="life" />
      

      
        <summary type="html">早晨骑了车去菜市场，采购接下来一周的食材，大部分都是水果，还有做沙拉的蔬菜，照例买牛奶。我正在培养自己很多习惯，比如每周末的早晨去采购，只是才执行过3次，还不足以养成习惯。</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
